
%----------------------------------------------------------------------------------------



\part{Capítulo dos}
\graphicspath{ {2_Capitulo/img/ejemplos/},{2_Capitulo/img/explicacion/}, {W_Varios/2_Portada_capitulos} }

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	CHAPTER 2
%----------------------------------------------------------------------------------------

\chapterimage{2_Capitulo/img/portada/ima2} % Chapter heading image

\chapter{Interés compuesto}
%---------------------------------
%Tabla de fòrmulas
%------------------------------------------
\section{Mapa Mental}
\begin{center}
 \includegraphics[height = 5.6 cm]{Mapa Mental 2.1.pdf}\\
\end{center}
\clearpage
\section{{Fórmulas del capítulo}}
\begin{spacing}{1.5}
 \begin{center}
  \begin{tabular}{ |p{6cm}|p{5cm}| p{4cm}|}
   \hline
   \rowcolor{orange!50}
   \begin{center}\textbf{Fórmula} \end{center}                     & \begin{center} \textbf{Nombre}\end{center} & \begin{center} \textbf{Excel} \end{center} \\ \hline
   F = $P(1+i)^n$                                & Valor futuro              & VF(i;n;;VA,0)             \\ \hline

   P = $\frac{F}{(1 + i)^{n}}$                   & Valor presente            & VA(i;n;;VF,0)             \\ \hline

   j = i(m)                                      & Tasa periódica anualizada & TASA.NOMINAL(i;m)         \\ \hline

   ${(1 + i_{1})^{m_1}}$ = ${(1 + i_{2})^{m_2}}$ & Equivalencia de tasas     & TASA(m;;-1;1+i)           \\ \hline
  \end{tabular}
 \end{center}
\end{spacing}
\section{Interés compuesto}
Es la acumulación de intereses producidos por un capital inicial a una tasa de interés durante periodos determinados.\\

% ejemplo1
\input{2_Capitulo/ejemplos/1/1a}

\clearpage

En resumen, se tiene en el inciso A:
\begin{table}[htbp]
 \begin{center}
  \begin{tabular}{|l|l|l|l|}
   \hline
   Período & Capital Inicial & Interés & Capital Final \\
   \hline
   0       & \$1{.}000       & \$0     & \$1{.}000     \\ \hline
   1       & \$1{.}000       & \$100   & \$1{.}100     \\ \hline
   2       & \$1{.}000       & \$100   & \$1{.}200     \\ \hline
   3       & \$1{.}000       & \$100   & \$1{.}300     \\ \hline
   4       & \$1{.}000       & \$100   & \$1{.}400     \\ \hline
  \end{tabular}
  \label{tabla:interesSimple1}
 \end{center}
\end{table}

\input{2_Capitulo/ejemplos/1/1b}

Representando en una tabla la información obtenida en el apartado anterior del ejercicio se tiene lo siguiente:\\

\begin{table}[htbp]
 \begin{center}
  \begin{tabular}{|l|l|l|l|}
   \hline
   Período & Capital Inicial & Interés & Capital Final \\
   \hline
   0       & \$1{.}000       & \$0     & \$1{.}000,00  \\ \hline
   1       & \$1{.}000       & \$100,0 & \$1{.}100,00  \\ \hline
   2       & \$1{.}100       & \$110,0 & \$1{.}210,00  \\ \hline
   3       & \$1{.}210       & \$121,0 & \$1{.}331,00  \\ \hline
   4       & \$1{.}331       & \$133,1 & \$1{.}464,10  \\ \hline
  \end{tabular}
  \label{tabla:interesCompuesto1}
 \end{center}
\end{table}
\textbf{Generalizando:}\\
\begin{table}[htbp]
 \begin{center}
  \begin{tabular}{|l|l|l|l|}
   \hline
   Período & Capital Inicial & Interés         & Capital Final                                       \\
   \hline
   0       & P               & 0               & F$_{0}$=P                                           \\ \hline
   1       & P               & Pi              & F$_{1}$ = P + Pi = P(1+i)                           \\ \hline
   2       & P(1+i)          & P(1+i)i         & F$_{2}$ = P(1+i) + P(1+i)i = $P(1+i)^{2}$           \\ \hline
   .       & .               & .               & .                                                   \\ \hline
   ..      & ..              & ..              & ..                                                  \\ \hline
   ...     & ...             & ...             & ...                                                 \\ \hline
   n       & $P(1+i)^{n-1}$  & $P(1+i)^{n-1}i$ & $F_{n} = P(1+i)^{n-1} + P(1+i)^{n-1}i = P(1+i)^{n}$ \\ \hline
  \end{tabular}
  \label{tabla:interesCompuesto1}
 \end{center}
\end{table}

Se concluye que la fórmula del interés compuesto es:
$F = P(1+i)^n$ \hspace{20 pt} \textit{Valor futuro}\\

\textbf{Volviendo al ejemplo 1:}\\
$F = P(1+i)^n$\\
$F = \$200{.}000 (1+0,1)^4$\\
$F = \$292{.}820$\\

\input{2_Capitulo/ejemplos/1/2}

\section{Tasa de interés nominal anual (j)}

Corresponde a la anualización de la tasa periódica (i):\\
$j = i(m)$\\


\input{2_Capitulo/ejemplos/2/2}


\input{2_Capitulo/ejemplos/3/3}


\section{Equivalencia de tasas ($i_{1} \equiv i_{2}$)}

Las tasas equivalentes de interés,  son aquellas que teniendo diferente periodicidad y/o modalidad de liquidación de intereses producen el mismo monto al final o al comienzo del flujo.\\

\input{2_Capitulo/ejemplos/4/4}


\section{Relación entre una tasa de interés anticipada(i$_{a}$) y una tasa vencida(i)}

Para $n = 1$, se tiene
$i = \frac{I}{P}$ \\
Si $I = F  d \land P = F (1 -d)$ \hspace{35 pt}\textit{Tasa nominal anual}\\\\
Remplazando en i: \\
$i = \frac {F d} {F (1-d)}$\\\\
Factorizando F,  se obtiene: \\
$i = \frac{d}{(1 - d)}$\\
Remplazando $d = i_{a} $, se obtiene: \\
$i = \frac{ia}{(1 - ia)}$\\\\
Despejando $i_{a}$: \\
$i_{a} = \frac{i}{(1+i)}$ \\\\
$i = \frac{I}{P} = \frac{F d}{F(1-d)}$\\\\
$i = \frac{d}{1-d}$\\

Reemplazando d = $i_{a}$, se obtiene:\\

$i_{a} = \frac{i}{1+i}$\hspace{35 pt}\textit{Tasa periódica anticipada}\\

$j_{a} = i_{a}  (m)$\hspace{23 pt}\textit{Tasa nominal anual anticipada}\\\\

\section{Tasa de interés nominal anual (j) y tasa efectiva anual (EA)}

Según la Superintendencia Financiera de Colombia, la tasa de interés nominal anual es la tasa que el emisor paga al inversionista por un título valor.
Las tasas nominales anuales corresponden a la anualización de una tasa \textbf{periódica}. \\
De igual forma, pueden tener modalidad vencida o anticipada para la liquidación de intereses.\\

\textbf{Tasa de interés efectiva anual (EA):} La tasa de interés efectiva anual, es el instrumento apropiado para medir y comparar, el rendimiento de distintas alternativas de inversión según la Superintendencia Financiera.\\
Según el profesor Javier Serrano, en el libro “Matemáticas financieras y evaluación de proyectos”, la tasa de interés efectiva anual (EA) corresponde a aquella tasa que paga de una sola vez al final del año.\\

Para calcular la tasa efectiva anual, se parte de la fórmula de equivalencia de tasas en donde el
período es anual vencido.

$(1 + i_1)^{m_1} = (1 + i_2)^{m_2}$ , en donde $i_1$ = tasa periódica, que anualizada ($j_1$) es equivalente a la tasa efectiva anual, para un $m_1 = 1 pav$.\\

IMPORTANTE: La tasa Efectiva Anual es equivalente a la tasa Nominal Anual Año Vencido. (naav) \\


\section{Gráfica de equivalencia de tasas}
Gráfica idónea para realizar una equivalencia entre tasas, utilizando las ecuaciones previamente analizadas, se verá que podemos partir de una tasa cualquiera e ir a otra sin necesidad de información adicional.\\
Los puntos que se han colocado del 1 al 8 solo sirven de identificación.\\
\begin{center}
 \includegraphics[height = 9.0 cm]{general.png}\\
\end{center}

\textbf{Observación:} Para el uso de la gráfica de equivalencia de tasas, siempre se debe comenzar de un punto de la izquierda y seguir la trayectoria hasta llegar a otro punto situado en la parte derecha.\\
\newpage

\input{2_Capitulo/ejemplos/5/5}






%%%%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 6 %%%%%%

\textbf{Ejemplo 6}\\
Dado la tasa de 2,5\% periódica mes vencido, hallar una tasa nominal anual trimestral vencida equivalente.\\

%\newpage %USAR SOLO SI EL SOLUCION QUEDA SOLO Y ES NECESARIO BAJARLO A LA SIGUIENTE PAGINA
\textbf{Solución.}\\
%La tabla ira centrada
\begin{center}
 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}% Margenes de las celdas
 %Creacion de la cuadricula de 3 columnas
 \begin{longtable}[H]{|c|c|c|}
  %Creamos una linea horizontal
  \hline
  %Definimos el color de la primera fila
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  %%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
  %%%%%%%%%% INICIO TITULO
  %Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación fecha focal}}                                                                                                      \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%% INICIO DECLARACION DE VARIABLES %%%%%%%
  %%%%%%%%%% INICIO TITULO
  %Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}                                                                                                    \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%% INICIO DE MATEMATICAS
  %Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
  $i_{1} = 2,5\% \textit{ pmv}$                                                                & $m_{2} = 4 \textit{ ptv} $                              & $i_{2} = ?\% \textit{ ptv} $ \\
  $m_{1} = 12 \textit{ pmv}$                                                                   &                                                         &                              \\ \hline

  %%%%%%%%%% FIN DE MATEMATICAS
  %%%%% FIN DECLARACION DE VARIABLES


  %%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de equivalencia de tasas}}                                                                                           \\ \hline
  %Mezclamos 3 columnas y ponermos el dibujo
  %%%%%%%%%%%%% INSERCION DE LA IMAGEN
  %Deberan descargar las imagenes respectivas del drive y pegarlas en la carpeta
  %n_capitulo/img/ejemplos/1/capitulo1ejemplo1.pdf  (el /1/ es el numero del ejemplo)
  \multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.5]{6/Capitulo2Ejemplo6.pdf} }                                                                                       \\ \hline
  %%%%%%%%%%%%% FIN INSERCION DE IMAGEN
  %%%%%FIN FLUJO DE CAJA

  %%%%% INICIO DECLARACION FORMULAS
  %%%%%%%%%%% INICIO TITULO
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}}                                                                                                     \\ \hline
  %%%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS

  \multicolumn{2}{|c|}{$(1+i_{1})^{m_{1}} = (1+i_{2})^{m_{2}} \textit{Equivalencia de tasas}$} & $j_{2}= i_{2}m_{2}\textit{Tasa nominal anual}$                                         \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
  %%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMATICO
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  %%%%%%%%%%INICIO TITULO
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}                                                                                                       \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
  \multicolumn{2}{|c|}{$(1 + 0,025)^{12}= (1 + i_{2})^{4}$}                                    & $j_{2}=7,6890625\% \textit{ ptd} \cdot 4 \textit{ ptv}$                                \\
  \multicolumn{2}{|c|}{$(1,0025)^\frac{12}{4}-1 = i_{2}$}                                      & $j_{2}=7,6890625\% \textit{ ptd} \cdot 4 \textit{ ptv}$                                \\
  \multicolumn{2}{|c|}{$i_{2}=7,6890625\% \textit{ ptv}$}                                      & $j_{2} = 30,756\% \textit{ natv}$                                                      \\
  %%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
  %%%%%% FIN DESARROLLO MATEMATICO
  %%%%%% INICIO RESPUESTA
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  %%%%%%%%%%INICIO TITULO
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}                                                                                                                   \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMATICA
  \multicolumn{3}{|c|}{
   \begin{minipage}[t][0.03\textheight][c]{0.8\columnwidth}
    \centering
    $\mathbf{j_{2} = 30,756\%  natv}$
   \end{minipage}
  }                                                                                                                                                                                     \\ \hline


  %%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
  %%%%%% FIN RESPUESTA
 \end{longtable}
 %Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
 %\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 6 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 7 %%%%%%

\textbf{Ejemplo 7}\\
Suponga que una cuenta de ahorros de un banco le paga una tasa efectiva anual del 19\%,
¿Cuál sería la tasa periódica diaria? Asuma un año de 365 días.\\

%\newpage %USAR SOLO SI EL SOLUCION QUEDA SOLO Y ES NECESARIO BAJARLO A LA SIGUIENTE PAGINA
\textbf{Solución.}\\
%La tabla ira centrada
\begin{center}
 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}% Margenes de las celdas
 %Creacion de la cuadricula de 3 columnas
 \begin{longtable}[H]{|c|c|c|}
  %Creamos una linea horizontal
  \hline
  %Definimos el color de la primera fila
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  %%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
  %%%%%%%%%% INICIO TITULO
  %Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación fecha focal}}                                                                                             \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%% INICIO DECLARACION DE VARIABLES %%%%%%%
  %%%%%%%%%% INICIO TITULO
  %Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}                                                                                           \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%% INICIO DE MATEMATICAS
  %Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
  $j = 19\% \textit{ EA}\equiv 19\% \textit{ naav}$                                            & $m_{2} = 365 \textit{ pdv} $                   & $i_{2} = ?\% \textit{ pdv} $ \\
  $i_{1}= 19\% \textit{ pav}$                                                                  &                                                &                              \\
  $m_{1} = 1 \textit{ pav}$                                                                    &                                                &                              \\ \hline

  %%%%%%%%%% FIN DE MATEMATICAS
  %%%%% FIN DECLARACION DE VARIABLES


  %%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de equivalencia de tasas}}                                                                                  \\ \hline
  %Mezclamos 3 columnas y ponermos el dibujo
  %%%%%%%%%%%%% INSERCION DE LA IMAGEN
  %Deberan descargar las imagenes respectivas del drive y pegarlas en la carpeta
  %n_capitulo/img/ejemplos/1/capitulo1ejemplo1.pdf  (el /1/ es el numero del ejemplo)
  \multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.5]{7/Capitulo2Ejemplo7.pdf} }                                                                              \\ \hline
  %%%%%%%%%%%%% FIN INSERCION DE IMAGEN
  %%%%%FIN FLUJO DE CAJA

  %%%%% INICIO DECLARACION FORMULAS
  %%%%%%%%%%% INICIO TITULO
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}}                                                                                            \\ \hline
  %%%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS

  \multicolumn{2}{|c|}{$(1+i_{1})^{m_{1}} = (1+i_{2})^{m_{2}} \textit{Equivalencia de tasas}$} & $j_{2}= i_{2}m_{2}\textit{Tasa nominal anual}$                                \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
  %%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMATICO
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  %%%%%%%%%%INICIO TITULO
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}                                                                                              \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
  \multicolumn{2}{|c|}{$(1 + 0,02)^{12}= (1 + i_{2})^{365}$}                                   & $j_{2} = 23.77\% \textit{ nadv}$                                              \\
  \multicolumn{2}{|c|}{$(1,26824)^\frac{1}{365}-1 = i_{2}$}                                    &                                                                               \\
  \multicolumn{2}{|c|}{$i_{2}=0.065\% \textit{ pdv}$}                                          &                                                                               \\
  \multicolumn{2}{|c|}{$j_{2}=0,065\% \textit{ pdv} \cdot 365 \textit{ pdv}$}                  &                                                                               \\

  %%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
  %%%%%% FIN DESARROLLO MATEMATICO
  %%%%%% INICIO RESPUESTA
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  %%%%%%%%%%INICIO TITULO
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}                                                                                                          \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMATICA
  \multicolumn{3}{|c|}{
   \begin{minipage}[t][0.03\textheight][c]{0.8\columnwidth}
    \centering
    $\mathbf{i_{2} = 0.065\% nadv}$
   \end{minipage}
  }                                                                                                                                                                            \\ \hline


  %%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
  %%%%%% FIN RESPUESTA
 \end{longtable}
 %Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
 %\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 7 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 8 %%%%%%

\textbf{Ejemplo 8}\\
¿Cuál es la tasa de interés nominal anual trimestre vencido(natv), equivalente al 18\% nominal anual mes vencido(namv)? \\ \\
%\newpage %USAR SOLO SI EL SOLUCION QUEDA SOLO Y ES NECESARIO BAJARLO A LA SIGUIENTE PAGINA
\textbf{Solución.}\\
%La tabla ira centrada
\begin{center}
 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}% Margenes de las celdas
 %Creacion de la cuadricula de 3 columnas
 \begin{longtable}[H]{|c|c|c|}
  %Creamos una linea horizontal
  \hline
  %Definimos el color de la primera fila
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  %%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
  %%%%%%%%%% INICIO TITULO
  %Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación fecha focal}}                                                                                    \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%% INICIO DECLARACION DE VARIABLES %%%%%%%
  %%%%%%%%%% INICIO TITULO
  %Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}                                                                                  \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%% INICIO DE MATEMATICAS
  %Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
  $j_{1} = 10\% \textit{ namv} $                                                                  & $m_{2} = 4 \textit{ ptv} $                       & $i_{2} = ?\% $ \\
  $i_{1}= 18\% \textit{ namv} / 12\textit{ pmv}$                                                  &                                                  &                \\
  $m{1} = 12  \textit{ pmv}  $                                                                    &                                                  &                \\ \hline

  %%%%%%%%%% FIN DE MATEMATICAS
  %%%%% FIN DECLARACION DE VARIABLES

  %%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama equivalencia de tasas}}                                                                            \\ \hline
  %Mezclamos 3 columnas y ponermos el dibujo
  %%%%%%%%%%%%% INSERCION DE LA IMAGEN
  %Deberan descargar las imagenes respectivas del drive y pegarlas en la carpeta
  %n_capitulo/img/ejemplos/1/capitulo1ejemplo1.pdf  (el /1/ es el numero del ejemplo)
  \multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.4]{8/Capitulo2Ejemplo8.pdf} }                                                                     \\ \hline
  %%%%%%%%%%%%% FIN INSERCION DE IMAGEN
  %%%%%FIN FLUJO DE CAJA

  %%%%% INICIO DECLARACION FORMULAS
  %%%%%%%%%%% INICIO TITULO
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}}                                                                                   \\ \hline
  %%%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS

  \multicolumn{2}{|c|}{$(1 + i_{1})^{m_{1}}= (1 + i_{2})^{m_{2}} \textit{Equivalencia de tasas}$} & {$j_{2}=i_{2}m_{2} \textit{Tasa nominal anual}$}                  \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
  %%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMATICO
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  %%%%%%%%%%INICIO TITULO
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}                                                                                     \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
  \multicolumn{2}{|c|}{$(1 + 0,015\%)^{12}= (1 + i_{2})^{4} $}                                    & {$j_{2} = 18,271\% \textit{ natv}$}                               \\
  \multicolumn{2}{|c|}{$(1,015)^{\frac{12}{4}}-1=i_{2}$ }                                         &                                                                   \\
  \multicolumn{2}{|c|}{$i_{2}=0,04567\% \textit{ ptv}$}                                           &                                                                   \\
  \multicolumn{2}{|c|}{$j_{2}=0,04567\% \textit{ ptv} \cdot 4 \textit{ ptv}$}                     &                                                                   \\ \hline

  %%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
  %%%%%% FIN DESARROLLO MATEMATICO
  %%%%%% INICIO RESPUESTA
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  %%%%%%%%%%INICIO TITULO
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}                                                                                                 \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMATICA
  \multicolumn{3}{|c|}{

   \begin{minipage}[t][0.07\textheight][c]{0.8\columnwidth}
    \centering
    $\mathbf{j_{2} = 18,271\%  natv}$
   \end{minipage}
  }                                                                                                                                                                   \\ \hline


  %%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
  %%%%%% FIN RESPUESTA
 \end{longtable}
 %Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
 %\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 8 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 9  %%%%%%

\textbf{Ejemplo 9}\\
Dado el 36\% nominal anual mes vencido hallar:\\
%%%%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 9.a  %%%%%%
\textbf{Parte a.} Una tasa efectiva anual. \\
%\newpage %USAR SOLO SI EL SOLUCION QUEDA SOLO Y ES NECESARIO BAJARLO A LA SIGUIENTE PAGINA
\textbf{Solución a.}\\
%La tabla ira centrada
\begin{center}
 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}% Margenes de las celdas
 %Creacion de la cuadricula de 3 columnas
 \begin{longtable}[H]{|c|c|c|}
  %Creamos una linea horizontal
  \hline
  %Definimos el color de la primera fila
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  %%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
  %%%%%%%%%% INICIO TITULO
  %Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación fecha focal}}                                                                                                \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%% INICIO DECLARACION DE VARIABLES %%%%%%%
  %%%%%%%%%% INICIO TITULO
  %Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}                                                                                              \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%% INICIO DE MATEMATICAS
  %Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
  $j_{1} = 36\% \textit{ namv}$                                                              & $m_{2} = 1 \textit{ pav} $                           & $j_{2} = ?\% \textit{ EA} $ \\
  $i_{1}= 36\% \textit{ namv} / 12 \textit{ pmv} = 3\% \textit{ pmv}$                        &                                                      &                             \\
  $m_{1} = 12  \textit{ pmv}  $                                                              &                                                      &                             \\ \hline

  %%%%%%%%%% FIN DE MATEMATICAS
  %%%%% FIN DECLARACION DE VARIABLES

  %%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de equivalencia de tasas}}                                                                                     \\ \hline
  %Mezclamos 3 columnas y ponermos el dibujo
  %%%%%%%%%%%%% INSERCION DE LA IMAGEN
  %Deberan descargar las imagenes respectivas del drive y pegarlas en la carpeta
  %n_capitulo/img/ejemplos/1/capitulo1ejemplo1.pdf  (el /1/ es el numero del ejemplo)
  \multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.4]{8/Capitulo2Ejemplo8.pdf} }                                                                                 \\ \hline
  %%%%%%%%%%%%% FIN INSERCION DE IMAGEN
  %%%%%FIN FLUJO DE CAJA

  %%%%% INICIO DECLARACION FORMULAS
  %%%%%%%%%%% INICIO TITULO
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}}                                                                                               \\ \hline
  %%%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS

  \multicolumn{2}{|c|}{$(1+i_{1})^{m_{1}}=(1+i_{2})^{m_{2}} \textit{Equivalencia de tasas}$} & $j_{2}=i_{2}\cdot m_{2} \textit{Tasa nominal anual}$                               \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
  %%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMATICO
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  %%%%%%%%%%INICIO TITULO
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}                                                                                                 \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
  \multicolumn{2}{|c|}{$(1 + 0,003\%)^{12}= (1 + i_{2})^{1} $}                               & {$j_{2} = 42,576\% \textit{ EA}$}                                                  \\
  \multicolumn{2}{|c|}{$(1,003)^{\frac{12}{1}}-1=i_{2}$ }                                    &                                                                                    \\
  \multicolumn{2}{|c|}{$i_{2}=42,576088685\% \textit{ pav}$}                                 &                                                                                    \\
  \multicolumn{2}{|c|}{$j_{2}=42,576088685\% \textit{ pav} \cdot 1\textit{ pav}$}            &                                                                                    \\ \hline

  %%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
  %%%%%% FIN DESARROLLO MATEMATICO
  %%%%%% INICIO RESPUESTA
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  %%%%%%%%%%INICIO TITULO
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}                                                                                                             \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMATICA
  \multicolumn{3}{|c|}{
   \begin{minipage}[t][0.03\textheight][c]{0.8\columnwidth}
    \centering
    $\mathbf{j_{2} = 42,576\% EA}$
   \end{minipage}
  }                                                                                                                                                                               \\ \hline


  %%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
  %%%%%% FIN RESPUESTA
 \end{longtable}
 %Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
 %\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%% FIN EJERCICIO 9.a  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 9.b  %%%%%%
\textbf{Parte b.} Una tasa nominal anual semestre vencido. \\
%\newpage %USAR SOLO SI EL SOLUCION QUEDA SOLO Y ES NECESARIO BAJARLO A LA SIGUIENTE PAGINA
\textbf{Solución b.}\\
%La tabla ira centrada
\begin{center}
 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}% Margenes de las celdas
 %Creacion de la cuadricula de 3 columnas
 \begin{longtable}[H]{|c|c|c|}
  %Creamos una linea horizontal
  \hline
  %Definimos el color de la primera fila
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  %%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
  %%%%%%%%%% INICIO TITULO
  %Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación fecha focal}}                                                                                                  \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%% INICIO DECLARACION DE VARIABLES %%%%%%%
  %%%%%%%%%% INICIO TITULO
  %Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}                                                                                                \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%% INICIO DE MATEMATICAS
  %Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
  $j_{1} = 36\% \textit{ namv}$                                                              & $m_{2} = 2 \textit{ psv} $                           & $j_{2} = ?\% \textit{ nasv} $ \\
  $i_{1}= 36\% \textit{ namv} / 12 \textit{ pmv} = 3\% \textit{ pmv}$                        &                                                      &                               \\
  $m_{1} = 12  \textit{ pmv}  $                                                              &                                                      &                               \\ \hline

  %%%%%%%%%% FIN DE MATEMATICAS
  %%%%% FIN DECLARACION DE VARIABLES

  %%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de equivalencia de tasas}}                                                                                       \\ \hline
  %Mezclamos 3 columnas y ponermos el dibujo
  %%%%%%%%%%%%% INSERCION DE LA IMAGEN
  %Deberan descargar las imagenes respectivas del drive y pegarlas en la carpeta
  %n_capitulo/img/ejemplos/1/capitulo1ejemplo1.pdf  (el /1/ es el numero del ejemplo)
  \multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.4]{8/Capitulo2Ejemplo8.pdf} }                                                                                   \\ \hline
  %%%%%%%%%%%%% FIN INSERCION DE IMAGEN
  %%%%%FIN FLUJO DE CAJA

  %%%%% INICIO DECLARACION FORMULAS
  %%%%%%%%%%% INICIO TITULO
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}}                                                                                                 \\ \hline
  %%%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS

  \multicolumn{2}{|c|}{$(1+i_{1})^{m_{1}}=(1+i_{2})^{m_{2}} \textit{Equivalencia de tasas}$} & $j_{2}=i_{2}\cdot m_{2} \textit{Tasa nominal anual}$                                 \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
  %%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMATICO
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  %%%%%%%%%%INICIO TITULO
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}                                                                                                   \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
  \multicolumn{2}{|c|}{$(1 + 0,003\%)^{12}= (1 + i_{2})^{2} $}                               & {$j_{2} = 38,81\% \textit{ nasv}$}                                                   \\
  \multicolumn{2}{|c|}{$(1,003)^{\frac{12}{2}}-1=i_{2}$ }                                    &                                                                                      \\
  \multicolumn{2}{|c|}{$i_{2}=19,405229653\% \textit{ psv}$}                                 &                                                                                      \\
  \multicolumn{2}{|c|}{$j_{2}=19,405229653\% \textit{ psv} \cdot 2\textit{ psv}$}            &                                                                                      \\ \hline

  %%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
  %%%%%% FIN DESARROLLO MATEMATICO
  %%%%%% INICIO RESPUESTA
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  %%%%%%%%%%INICIO TITULO
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}                                                                                                               \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMATICA
  \multicolumn{3}{|c|}{

   \begin{minipage}[t][0.03\textheight][c]{0.8\columnwidth}
    \centering
    $\mathbf{j_{2} = 38,81\%  nasv}$
   \end{minipage}
  }                                                                                                                                                                                 \\ \hline


  %%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
  %%%%%% FIN RESPUESTA
 \end{longtable}
 %Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
 %\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%% FIN EJERCICIO 9.b  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 9.c  %%%%%%
\textbf{Parte c.} Una tasa periódica bimensual vencida. \\
%\newpage %USAR SOLO SI EL SOLUCION QUEDA SOLO Y ES NECESARIO BAJARLO A LA SIGUIENTE PAGINA
\textbf{Solución c.}\\
%La tabla ira centrada
\begin{center}
 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}% Margenes de las celdas
 %Creacion de la cuadricula de 3 columnas
 \begin{longtable}[H]{|c|c|c|}
  %Creamos una linea horizontal
  \hline
  %Definimos el color de la primera fila
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  %%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
  %%%%%%%%%% INICIO TITULO
  %Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación fecha focal}}                                                                                                 \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%% INICIO DECLARACION DE VARIABLES %%%%%%%
  %%%%%%%%%% INICIO TITULO
  %Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}                                                                                               \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%% INICIO DE MATEMATICAS
  %Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
  $j_{1} = 36\% \textit{ namv}$                                                              & $m_{2} = 6 \textit{ pbv} $                           & $i_{2} = ?\% \textit{ pbv} $ \\
  $i_{1}= 36\% \textit{ namv} / 12 \textit{ pmv} = 3\% \textit{ pmv}$                        &                                                      &                              \\
  $m_{1} = 12  \textit{ pmv}  $                                                              &                                                      &                              \\ \hline

  %%%%%%%%%% FIN DE MATEMATICAS
  %%%%% FIN DECLARACION DE VARIABLES

  %%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de equivalencia de tasas}}                                                                                      \\ \hline
  %Mezclamos 3 columnas y ponermos el dibujo
  %%%%%%%%%%%%% INSERCION DE LA IMAGEN
  %Deberan descargar las imagenes respectivas del drive y pegarlas en la carpeta
  %n_capitulo/img/ejemplos/1/capitulo1ejemplo1.pdf  (el /1/ es el numero del ejemplo)
  \multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.4]{8/Capitulo2Ejemplo8.pdf} }                                                                                  \\ \hline
  %%%%%%%%%%%%% FIN INSERCION DE IMAGEN
  %%%%%FIN FLUJO DE CAJA

  %%%%% INICIO DECLARACION FORMULAS
  %%%%%%%%%%% INICIO TITULO
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}}                                                                                                \\ \hline
  %%%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS

  \multicolumn{2}{|c|}{$(1+i_{1})^{m_{1}}=(1+i_{2})^{m_{2}} \textit{Equivalencia de tasas}$} & $j_{2}=i_{2}\cdot m_{2} \textit{Tasa nominal anual}$                                \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
  %%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMATICO
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  %%%%%%%%%%INICIO TITULO
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}                                                                                                  \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
  \multicolumn{2}{|c|}{$(1 + 0,003\%)^{12}= (1 + i_{2})^{6} $}                               & {$j_{2} = 6,09\% \textit{ pbv}$}                                                    \\
  \multicolumn{2}{|c|}{$(1,003)^{\frac{12}{2}}-1=i_{2}$ }                                    &                                                                                     \\
  \multicolumn{2}{|c|}{$i_{2}=6,09\% \textit{ pbv}$}                                         &                                                                                     \\
  \multicolumn{2}{|c|}{$j_{2}=6,09\% \textit{ pbv} \cdot 6\textit{ pbv}$}                    &                                                                                     \\ \hline

  %%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
  %%%%%% FIN DESARROLLO MATEMATICO
  %%%%%% INICIO RESPUESTA
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  %%%%%%%%%%INICIO TITULO
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}                                                                                                              \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMATICA
  \multicolumn{3}{|c|}{
   \begin{minipage}[t][0.03\textheight][c]{0.8\columnwidth}
    \centering
    $\mathbf{j_{2} = 6,09\% pbv}$
   \end{minipage}
  }                                                                                                                                                                                \\ \hline


  %%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
  %%%%%% FIN RESPUESTA
 \end{longtable}
 %Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
 %\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%% FIN EJERCICIO 9.c  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 9.d  %%%%%%
\textbf{Parte d.} Una tasa nominal anual semestre anticipado. \\
%\newpage %USAR SOLO SI EL SOLUCION QUEDA SOLO Y ES NECESARIO BAJARLO A LA SIGUIENTE PAGINA
\textbf{Solución d.}\\
%La tabla ira centrada
\begin{center}
 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}% Margenes de las celdas
 %Creacion de la cuadricula de 3 columnas
 \begin{longtable}[H]{|c|c|c|}
  %Creamos una linea horizontal
  \hline
  %Definimos el color de la primera fila
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  %%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
  %%%%%%%%%% INICIO TITULO
  %Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación fecha focal}}                                                                                                                        \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%% INICIO DECLARACION DE VARIABLES %%%%%%%
  %%%%%%%%%% INICIO TITULO
  %Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}                                                                                                                      \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%% INICIO DE MATEMATICAS
  %Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
  $j_{1} = 36\% \textit{ namv}$                                                                      & $m_{1} = 12  \textit{ pmv}  $                                     & $j_{a2} = ?\% \textit{ nasa} $ \\
  $i_{1}= 36\% \textit{ namv} / 12 \textit{ pmv} = 3\% \textit{ pmv}$                                & $m_{2} = 2 \textit{ psv} $                                        &                                \\ \hline

  %%%%%%%%%% FIN DE MATEMATICAS
  %%%%% FIN DECLARACION DE VARIABLES

  %%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de equivalencia de tasas}}                                                                                                             \\ \hline
  %Mezclamos 3 columnas y ponermos el dibujo
  %%%%%%%%%%%%% INSERCION DE LA IMAGEN
  %Deberan descargar las imagenes respectivas del drive y pegarlas en la carpeta
  %n_capitulo/img/ejemplos/1/capitulo1ejemplo1.pdf  (el /1/ es el numero del ejemplo)
  \multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.4]{8/Capitulo2Ejemplo8.pdf} }                                                                                                         \\ \hline
  %%%%%%%%%%%%% FIN INSERCION DE IMAGEN
  %%%%%FIN FLUJO DE CAJA

  %%%%% INICIO DECLARACION FORMULAS
  %%%%%%%%%%% INICIO TITULO
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}}                                                                                                                       \\ \hline
  %%%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS

  \multicolumn{2}{|c|}{$(1+i_{1})^{m_{1}}=(1+i_{2})^{m_{2}} \textit{Equivalencia de tasas}$}         & $j_{a2}=i_{a2}\cdot m_{2} \textit{Tasa nominal anual anticipada}$                                  \\ 	\multicolumn{2}{c|}{$i_{a} = \frac{i}{1+i} \textit{Tasa periódica anticipada}$}           & \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
  %%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMATICO
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  %%%%%%%%%%INICIO TITULO
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}                                                                                                                         \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
  \multicolumn{2}{|c|}{$(1 + 0,003\%)^{12}= (1 + i_{2})^{2} $}                                       & {$j_{a2} = 32,5\% \textit{ nasa}$}                                                                 \\
  \multicolumn{2}{|c|}{$(1,003)^{\frac{12}{2}}-1=i_{2}$ }                                            &                                                                                                    \\
  \multicolumn{2}{|c|}{$i_{2}=19,405229653\% \textit{ psv}$}                                         &                                                                                                    \\
  \multicolumn{2}{|c|}{$i_{a}=\frac{0,19405229653}{1+0,19405229653}= 16,2515743317\% \textit{ psa}$} &                                                                                                    \\
  \multicolumn{2}{|c|}{$j_{a2}=16,2515743317\% \textit{ pbv} \cdot 2\textit{ psv}$}                  &                                                                                                    \\ \hline

  %%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
  %%%%%% FIN DESARROLLO MATEMATICO
  %%%%%% INICIO RESPUESTA
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  %%%%%%%%%%INICIO TITULO
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}                                                                                                                                     \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMATICA
  \multicolumn{3}{|c|}{
   \begin{minipage}[t][0.03\textheight][c]{0.8\columnwidth}
    \centering
    $\mathbf{j_{a2} = 32,5\% nasa}$
   \end{minipage}
  }                                                                                                                                                                                                       \\ \hline


  %%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
  %%%%%% FIN RESPUESTA
 \end{longtable}
 %Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
 %\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%% FIN EJERCICIO 9.d  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 9 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\hfill
\hfill
\hfill


%%%%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 10 %%%%%%
\textbf{Ejemplo 10}\\
¿Cuál es la tasa nominal anual (150 días) vencido equivalente a una tasa del 20\% periódica (200 días) anticipada? Asumir el año de 365 días.\\
%\newpage %USAR SOLO SI EL SOLUCION QUEDA SOLO Y ES NECESARIO BAJARLO A LA SIGUIENTE PAGINA
\hfill
\textbf{Solución }\\
%La tabla ira centrada
\begin{center}
 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}% Margenes de las celdas
 %Creacion de la cuadricula de 2 columnas
 \begin{longtable}[H]{|p{0.5\linewidth}|p{0.5\linewidth}|}
  %Creamos una linea horizontal
  \hline
  %Definimos el color de la primera fila
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  %%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
  %%%%%%%%%% INICIO TITULO
  %Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
  \multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación fecha focal}}                                                                     \\ \hline

  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%% INICIO DECLARACION DE VARIABLES %%%%%%%
  %%%%%%%%%% INICIO TITULO
  %Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
  \multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}                                                                   \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%% INICIO DE MATEMATICAS
  %Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
  $j-{1} = 20\% \textit{ na(200)da}$                                    & $\frac{150días}{365días} = 0,41\% \textit{ p(150)dv}$                        \\
  $i_{a}= 20\% \textit{ na(200)da} /0,55\textit{ p(200)da} = 0,36$      & $j_{2} = ?\% \textit{ na(150)dv} $                                           \\
  $m_{1} =\frac{200días}{365días}= 0,55  \textit{ p(200)da}  $          &                                                                              \\ \hline

  %%%%%%%%%% FIN DE MATEMATICAS
  %%%%% FIN DECLARACION DE VARIABLES

  %%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  \multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de equivalencia de tasas}}                                                          \\ \hline
  %Mezclamos 3 columnas y ponermos el dibujo
  %%%%%%%%%%%%% INSERCION DE LA IMAGEN
  %Deberan descargar las imagenes respectivas del drive y pegarlas en la carpeta
  %n_capitulo/img/ejemplos/1/capitulo1ejemplo1.pdf  (el /1/ es el numero del ejemplo)
  \multicolumn{2}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.5]{9/Capitulo2Ejemplo9.pdf} }                                                      \\ \hline
  %%%%%%%%%%%%% FIN INSERCION DE IMAGEN
  %%%%%FIN FLUJO DE CAJA

  %%%%% INICIO DECLARACION FORMULAS
  %%%%%%%%%%% INICIO TITULO
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  \multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}}                                                                    \\ \hline
  %%%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS

  $(1+i_{1})^{m_{1}}=(1+i_{2})^{m_{2}} \textit{ Equivalencia de tasas}$ & {\raggedleft $j_{2}=i_{2}\cdot m_{2} \textit{ Tasa nominal anual vencida }$} \\
  $i_{a1} = j_{a}m_{1} \textit{Tasa periódica anticipasa}$              & $i_{1} = \frac{i_{1}}{1+{i_{a1}}} \textit{Tasa periódica vencida }$          \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
  %%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMATICO
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  %%%%%%%%%%INICIO TITULO
  \multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}                                                                      \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
  $i_{1} = \frac{0.36}{1-0,36} = 0,5625 \textit{p(200)dv}$              & \textit{$j_{2} = 3,116\% \textit{ na(150)dv}$}                               \\
  $(1 + 0,5625\%)^{0,55}= (1 + i_{2})^{0,41} $                          &                                                                              \\
  $(1,05625)^{\frac{0,55}{0,41}}-1=i_{2}$                               &                                                                              \\
  $i_{2}=0,076\% \textit{ p(150)dv}$                                    &                                                                              \\
  $j_{2}=0,076\% \textit{ p(150)dv} \cdot 0,41\textit{ p(150)dv}$       &                                                                              \\ \hline



  %%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
  %%%%%% FIN DESARROLLO MATEMATICO
  %%%%%% INICIO RESPUESTA
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  %%%%%%%%%%INICIO TITULO
  \multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}                                                                                  \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMATICA
  \multicolumn{2}{|p{\linewidth}|}{
  \centering
  $\mathbf{j_{2} = 3,116\% na(150)dv}$
  }                                                                                                                                                    \\ \hline


  %%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
  %%%%%% FIN RESPUESTA
 \end{longtable}
 %Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
 %\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%% FIN EJERCICIO 10  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section{Ecuaciones de equivalencia de flujos}
Es muy frecuente cambiar una o varias obligaciones por otra u otras nuevas obligaciones. La solución de este problema es elemental y para solucionarlo es necesario usar la ecuación de equivalencia de flujos, que es una igualdad de valores ubicados en una sola fecha denominada fecha focal.\\

La fecha focal se representa gráficamente por una línea a trazos y por las letras ff y es la fecha en que debe hacerse la igualdad entre ingresos (flujos positivos) y egresos (flujos negativos) . La ubicación de la fecha focal no altera la respuesta final, por tal motivo se deja a libre elección de la persona que va a resolver el problema.\\

El principio fundamental de una ecuación de valor, que viene a ser el mismo principio fundamental de las finanzas, establece que la sumatoria de los ingresos debe ser igual a la sumatoria de los egresos ubicados ambos en la fecha focal, esto es:

\begin{center}
 $\sum ingresos = \sum egresos(en\ la\ ff)$\\
\end{center}
Naturalmente, para el traslado de cada una de las cantidades a la fecha focal, debe hacerse usando la fórmula de valor futuro.\\

El enunciado de una ecuación de equivalencia también puede ser expresado así:

\begin{center}
 $\sum deudas = \sum pagos(en\ la\ ff)$\\
\end{center}

Mirando un balance el principio puede ser expresado así:\\

\begin{center}
 $\sum activos = \sum pasivos + capital(en\ la\ ff)$\\
\end{center}

Como en cualquier proyecto, los ingresos se representan por flechas hacia arriba y los egresos por flechas hacia abajo, entonces, mirando la gráfica de flujo de caja podemos expresar el principio fundamental de una ecuación de equivalencia de flujos de esta otra forma:\\

\begin{center}
 $\sum de\ lo\ que\ $\textit{está}$\ para\ arriba = \sum de\ lo\ que\ $\textit{está}$\ para\ abajo(en\ la\ ff)$\\
\end{center}

La sumatoria de los ingresos en pesos de hoy menos la sumatoria de los egresos en pesos de hoy recibe el nombre de valor presente neto (VPN) o valor actual neto.\\

La tasa a la cual la sumatoria de los ingresos (VPN) es igual a la sumatoria de los egresos (en la fecha focal) se denomina tasa interna de retorno (TIR).\\

En el capítulo posterior analizaremos con más detalle los conceptos de VPN y TIR, estos conceptos son de suma importancia en la evaluación de proyectos.\\

%%%%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 11  %%%%%%
\textbf{Ejemplo 11}\\

Una persona se comprometió a pagar \$250{.}000 en 3 meses, \$300{.}000 en 8 meses y \$130{.}000 en 15 meses. Ante la dificultad de cumplir con las obligaciones tal como están pactadas solicita una nueva forma de pago así: \$60{.}000 hoy, \$500{.}000 en 12 meses y el saldo en 18 meses. Suponiendo que la tasa de interés de oportunidad es del 36\% nominal anual mes vencido (namv), determinar el valor del saldo.\\

%\newpage %USAR SOLO SI EL SOLUCION QUEDA SOLO Y ES NECESARIO BAJARLO A LA SIGUIENTE PAGINA
\textbf{Solución.}
\begin{table}[h!]
 \begin{center}
  \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
   \hline

   \rowcolor[HTML]{FFB183}
   \multicolumn{6}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación fecha focal}}                                                                                                                                                                                          \\ \hline
   \multicolumn{6}{|c|}{$ff = 8 pmv\hspace{0.5 cm}\,fecha\,focal$}                                                                                                                                                                                                           \\ \hline \hline

   \rowcolor[HTML]{FFB183}
   \multicolumn{6}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}                                                                                                                                                                                        \\ \hline
   \rowcolor[HTML]{FFB183}
   \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2.1 Deuda inicial}}                                    &
   \multicolumn{3}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2.2 Deuda equivalente}}                                                                                                                                                                                               \\ \hline
   $P_1 = \$250{.}000$                                                                                         & $P_2 = \$300{.}000$                                                                & $F_3 = \$130{.}000$ &
   $P_4 = \$60{.}000$                                                                                          & $F_5 = \$500{.}000$                                                                & $F_6 = \$?$                                                            \\

   $n_1 = 5 pmv$                                                                                               & $n_2 = 0 pmv$                                                                      & $n_3 = -7 pmv$      & $n_4 = 8 pmv$ & $n_5 = -4 pmv$ & $n_6 = -10 pmv$ \\ \hline

   \multicolumn{3}{|c|}{$j = 36\% namv \hspace{0.1 cm} \equiv \hspace{0.1 cm} i = 3\% pmv$}                    &
   \multicolumn{3}{c|}{$j = 36\% namv \hspace{0.1 cm} \equiv \hspace{0.1 cm} i = 3\% pmv$}                                                                                                                                                                                   \\ \hline \hline

   \rowcolor[HTML]{FFB183}
   \multicolumn{6}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}}                                                                                                                                                                                       \\ \hline
   \multicolumn{6}{|c|}{\includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=1.2]{11/diagrama11.pdf} }                                                                                                                                                                                  \\ \hline

   \rowcolor[HTML]{FFB183}
   \multicolumn{6}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}}                                                                                                                                                                                         \\ \hline

   \multicolumn{3}{|l|}{\multirow{2}{*}{$F_1+P_2+P_3 = F_4+P_5+P_6\hspace{0.1 cm}Ecuaci\acute{o}n\,de\,eqv.$}} & \multicolumn{3}{c|}{$F = P(1+i)^n\hspace{0.5cm} Valor\;futuro$}                                                                                             \\
   \multicolumn{3}{|c|}{}                                                                                      & \multicolumn{3}{c|}{$P_{ff} = F(1+i)^{-n}\hspace{0.5cm} Valor\;presente\;(en ff)$}                                                                          \\

   \hline \hline

   \rowcolor[HTML]{FFB183}
   \multicolumn{6}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}                                                                                                                                                                                           \\ \hline \multicolumn{6}{|c|}{$\$250{.}000(1+0.03)^{5}+\$300{.}000(1+0.03)^0+\$130{.}000(1+0.03)^{-7}$} \\
   \multicolumn{6}{|c|}{$ = $}                                                                                                                                                                                                                                               \\
   \multicolumn{6}{|c|}{$\$60{.}000(1+0.03)^{8}+\$500{.}000(1+0.03)^{-4}+\$F_6(1+0.03)^{-10}$}                                                                                                                                                                               \\ \hline \hline

   \rowcolor[HTML]{FFB183}
   \multicolumn{6}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}                                                                                                                                                                                                       \\ \hline
   \multicolumn{6}{|c|}{$\mathbf{F_6=\$235{.}549.16\hspace{0.5cm}Valor\;del\;saldo}$}                                                                                                                                                                                        \\ \hline
  \end{tabular}
 \end{center}
\end{table}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%% FIN EJERCICIO 12  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\textbf{Ejemplo 12}\\
Una deuda de \$15.000 fue contraída hace 2 meses con fecha de vencimiento en 4
meses a partir de hoy, esta posee un interés del 24\% nominal anual trimestre vencido y
otra deuda de \$25.000 contraída hace un mes con vencimiento de 8 meses a partir de hoy
e intereses del 28\% nominal anual semestre vencido. Se van a cancelar las deudas
mediante dos pagos de igual valor, efectuados el primero el día de hoy y el segundo en 6
meses. Con un interés del 30\% nominal anual mes vencido y el segundo en 6 meses,
determinar el valor de los pagos.\\ \\
%\newpage %USAR SOLO SI EL SOLUCION QUEDA SOLO Y ES NECESARIO BAJARLO A LA SIGUIENTE PAGINA
\textbf{Solución.}\\
%La tabla ira centrada
\begin{center}
 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}% Margenes de las celdas
 %Creacion de la cuadricula de 3 columnas
 \begin{longtable}[H]{|c|c|c|}
  %Creamos una linea horizontal
  \hline
  %Definimos el color de la primera fila
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  %%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
  %%%%%%%%%% INICIO TITULO
  %Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación fecha focal}}                                                                                        \\ \hline
  \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{ $ff = \textit{ fecha focal: 6 pmv} $}}                                                                                                    \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%% INICIO DECLARACION DE VARIABLES %%%%%%%
  %%%%%%%%%% INICIO TITULO
  %Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}                                                                                      \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%% INICIO DE MATEMATICAS
  %Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
  Deuda 1:                                            & Deuda 2:                                                                         & Deuda equivalente              \\
  $j_{1} = 24\% \textit{ natv} $                      & $j_{2} = 28\% \textit{ nasv} $                                                   & $j_{3} = 30\% \textit{ namv} $ \\
  $i_{1} = 6\% \textit{ ptv} $                        & $i_{2} = 14\% \textit{ psv} $                                                    & $i_{3} = 2,5\% \textit{ pmv} $ \\
  $n_ {1} = 2 \textit{ ptv}  $                        & $n_ {2} = 1,5 \textit{ psv} $                                                    & $n_ {3} = 6 \textit{ pmv}  $   \\
  $P_{1} = \$15{.}000  $                              & $P_{2} = \$25{.}000  $                                                           & $F_{4} = f_{5} =\$?  $         \\
  $F_{1} = \$?  $                                     & $F_{2} = \$?  $                                                                  &                                \\ \hline


  %%%%%%%%%% FIN DE MATEMATICAS
  %%%%% FIN DECLARACION DE VARIABLES


  %%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}}                                                                                     \\ \hline
  %Mezclamos 3 columnas y ponermos el dibujo
  %%%%%%%%%%%%% INSERCION DE LA IMAGEN
  %Deberan descargar las imagenes respectivas del drive y pegarlas en la carpeta
  %n_capitulo/img/ejemplos/1/capitulo1ejemplo1.pdf  (el /1/ es el numero del ejemplo)
  \multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.84]{14/Capitulo2Ejercicio14.pdf} }                                                                    \\

  \multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.84]{14/Capitulo2Ejercicio14_2.pdf} }
  \\ \hline
  %%%%%%%%%%%%% FIN INSERCION DE IMAGEN
  %%%%%FIN FLUJO DE CAJA



  %%%%% INICIO DECLARACION FORMULAS
  %%%%%%%%%%% INICIO TITULO
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}}                                                                                       \\ \hline
  %%%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS

  $F = P(1+i)^n \hspace{0.3cm} \textit{Valor futuro}$ & \multicolumn{2}{c|}{$P = F(1+i)^-n \hspace{0.3cm} \textit{Valor presente}$ }                                      \\ \hline

  %%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
  %%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMATICO
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  %%%%%%%%%%INICIO TITULO
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}                                                                                         \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
  $F_{1}=\$15{.}000 (1 + 0,06)^{2}=\$16{.}854$        & \multicolumn{2}{|c|}{$ \$16{.}854 (1+0,025)^{2}+\$30{.}429,67 (1+0,025)^{-2}  $}                                  \\
  $F_{2}=\$25{.}000 (1 + 0,14)^{1,5}=\$30{.}429,67$   & \multicolumn{2}{|c|}{$  = F_{4}(1+0,025)^{6} + F_{5}(1+0,025)^{0}$}                                               \\ \hline


  %%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
  %%%%%% FIN DESARROLLO MATEMATICO
  %%%%%% INICIO RESPUESTA
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  %%%%%%%%%%INICIO TITULO
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}                                                                                                     \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMATICA
  \multicolumn{3}{|p{\textwidth}|}{
  $F_{4} = F_{5} =\$21{.}609,84 $ .

  }                                                                                                                                                                       \\ \hline


  %%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
  %%%%%% FIN RESPUESTA
 \end{longtable}
 %Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
 %\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 14 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 15 %%%%%%

\textbf{Ejemplo 13}\\
Una persona debe pagar \$10,000 con vencimiento en 3 meses, \$15,000 a 10 meses y
\$20,000 con vencimiento en un año. Si hace un pago único de \$45,000, hallar la fecha en
que debe hacerse, suponga una tasa del 18\% nominal anual mes vencido.
Si consideramos la fecha focal (ff) en el periodo mes vencido 12:\\ \\

%\newpage %USAR SOLO SI EL SOLUCION QUEDA SOLO Y ES NECESARIO BAJARLO A LA SIGUIENTE PAGINA
\textbf{Solución.}\\
%La tabla ira centrada
\begin{center}
 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}% Margenes de las celdas
 %Creacion de la cuadricula de 3 columnas
 \begin{longtable}[H]{|c|c|c|}
  %Creamos una linea horizontal
  \hline
  %Definimos el color de la primera fila
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  %%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
  %%%%%%%%%% INICIO TITULO
  %Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación fecha focal}}                                                                                            \\ \hline
  \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{ $ff = \textit{ fecha focal: 0 pmv} $}}                                                                                                        \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%% INICIO DECLARACION DE VARIABLES %%%%%%%
  %%%%%%%%%% INICIO TITULO
  %Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}                                                                                          \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%% INICIO DE MATEMATICAS
  %Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna

  $j = 18\% \textit{ namv} $                                 & $P_{1} = \$10{.}000  $                                                         & $n_{1} = 9 \textit{ pmv} $    \\
  $i = 1,5\% \textit{ pmv} $                                 & $P_{2} = \$15{.}000  $                                                         & $n_{2} = 2 \textit{ pmv} $    \\
                                                             & $P_{3} = \$20{.}000  $                                                         & $n_{3}= 0 \textit{ pmv}  $    \\
                                                             & $p_{4} = \$45{.}000  $                                                         & $n_{4} = 12-n \textit{ pmv} $ \\ \hline

  %%%%%%%%%% FIN DE MATEMATICAS
  %%%%% FIN DECLARACION DE VARIABLES


  %%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}}                                                                                         \\ \hline
  %Mezclamos 3 columnas y ponermos el dibujo
  %%%%%%%%%%%%% INSERCION DE LA IMAGEN
  %Deberan descargar las imagenes respectivas del drive y pegarlas en la carpeta
  %n_capitulo/img/ejemplos/1/capitulo1ejemplo1.pdf  (el /1/ es el numero del ejemplo)
  \multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.65]{14/Capitulo2Ejercicio15.pdf} }                                                                        \\ \hline
  %%%%%%%%%%%%% FIN INSERCION DE IMAGEN
  %%%%%FIN FLUJO DE CAJA



  %%%%% INICIO DECLARACION FORMULAS
  %%%%%%%%%%% INICIO TITULO
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de Fórmulas}}                                                                                           \\ \hline
  %%%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS

  $P_{1} + P_{2} + P_{3} = P_{4} \textit{ Ecuación de eqv.}$ & \multicolumn{2}{c|}{$P = F(1+i)^(-n) \hspace{0.3cm} \textit{Valor presente}$ }                                 \\
                                                             & \multicolumn{2}{c|}{$F = P(1+i)^n \hspace{0.3cm} \textit{Valor futuro}$   }                                    \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
  %%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMATICO
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  %%%%%%%%%%INICIO TITULO
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo Matemático}}                                                                                             \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS

  \multicolumn{3}{|C{\linewidth}|}{$ \$10{.}000( 1 + 0,015)^(-3) + \$15{.}000( 1 + 0,015)^(-10) + \$20{.}000( 1 + 0,015)^(-12)=\$45{.}000( 1 + 0,015)^(-x) $}                 \\
  \multicolumn{3}{|C{\linewidth}|}{$ ln(30{.}609,07391/45{.}000)= (-x)ln(1,015)  $ }                                                                                          \\ \hline


  %%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
  %%%%%% FIN DESARROLLO MATEMATICO
  %%%%%% INICIO RESPUESTA
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  %%%%%%%%%%INICIO TITULO
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}                                                                                                         \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMATICA
  \multicolumn{3}{|c|}{

   \begin{minipage}[t][0.07\textheight][c]{0.8\columnwidth}
    $n_{4} = 9,24059 \textit{ pmv} \approx t = 9 \textit{ meses y }  7 \textit{ dias.} $
   \end{minipage}
  }                                                                                                                                                                           \\ \hline


  %%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
  %%%%%% FIN RESPUESTA
 \end{longtable}
 %Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
 %\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 13 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 14 %%%%%%

\textbf{Ejemplo 14}\\
Una deuda de \$15.000 fue contraída hace 2 meses con fecha de vencimiento en 4
meses a partir de hoy, esta posee un interés del 24\% nominal anual trimestre vencido y
otra deuda de \$25.000 contraída hace un mes con vencimiento de 8 meses a partir de hoy
e intereses del 28\% nominal anual semestre vencido. Se van a cancelar las deudas
mediante dos pagos de igual valor, efectuados el primero el día de hoy y el segundo en 6
meses. Con un interés del 30\% nominal anual mes vencido y el segundo en 6 meses,
determinar el valor de los pagos.\\ \\
%\newpage %USAR SOLO SI EL SOLUCION QUEDA SOLO Y ES NECESARIO BAJARLO A LA SIGUIENTE PAGINA
\textbf{Solución.}\\
%La tabla ira centrada
\begin{center}
 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}% Margenes de las celdas
 %Creacion de la cuadricula de 3 columnas
 \begin{longtable}[H]{|c|c|c|}
  %Creamos una linea horizontal
  \hline
  %Definimos el color de la primera fila
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  %%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
  %%%%%%%%%% INICIO TITULO
  %Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación fecha focal}}                                                                                        \\ \hline
  \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{ $ff = \textit{ fecha focal: 6 pmv} $}}                                                                                                    \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%% INICIO DECLARACION DE VARIABLES %%%%%%%
  %%%%%%%%%% INICIO TITULO
  %Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}                                                                                      \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%% INICIO DE MATEMATICAS
  %Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
  Deuda 1:                                            & Deuda2:                                                                          & Deuda equivalente              \\
  $j_{1} = 24\% \textit{ natv} $                      & $j_{2} = 28\% \textit{ nasv} $                                                   & $j_{3} = 30\% \textit{ namv} $ \\
  $i_{1} = 6\% \textit{ ptv} $                        & $i_{2} = 14\% \textit{ psv} $                                                    & $i_{3} = 2,5\% \textit{ pmv} $ \\
  $n_ {1} = 2 \textit{ ptv}  $                        & $n_ {2} = 1,5 \textit{ psv} $                                                    & $n_ {3} = 6 \textit{ pmv}  $   \\
  $P_{1} = \$15{.}000  $                              & $P_{2} = \$25{.}000  $                                                           & $F_{4} = f_{5} =\$?  $         \\
  $F_{1} = \$?  $                                     & $F_{2} = \$?  $                                                                  &                                \\ \hline


  %%%%%%%%%% FIN DE MATEMATICAS
  %%%%% FIN DECLARACION DE VARIABLES


  %%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}}                                                                                     \\ \hline
  %Mezclamos 3 columnas y ponermos el dibujo
  %%%%%%%%%%%%% INSERCION DE LA IMAGEN
  %Deberan descargar las imagenes respectivas del drive y pegarlas en la carpeta
  %n_capitulo/img/ejemplos/1/capitulo1ejemplo1.pdf  (el /1/ es el numero del ejemplo)
  \multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.84]{14/Capitulo2Ejercicio14.pdf} }                                                                    \\

  \multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.84]{14/Capitulo2Ejercicio14_2.pdf} }
  \\ \hline
  %%%%%%%%%%%%% FIN INSERCION DE IMAGEN
  %%%%%FIN FLUJO DE CAJA



  %%%%% INICIO DECLARACION FORMULAS
  %%%%%%%%%%% INICIO TITULO
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}}                                                                                       \\ \hline
  %%%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS

  $F = P(1+i)^n \hspace{0.3cm} \textit{Valor futuro}$ & \multicolumn{2}{c|}{$P = F(1+i)^-n \hspace{0.3cm} \textit{Valor presente}$ }                                      \\ \hline

  %%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
  %%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMATICO
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  %%%%%%%%%%INICIO TITULO
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}                                                                                         \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
  $F_{1}=\$15{.}000 (1 + 0,06)^{2}=\$16{.}854$        & \multicolumn{2}{|c|}{$ \$16{.}854 (1+0,025)^{2}+\$30{.}429,67 (1+0,025)^{-2}  $}                                  \\
  $F_{2}=\$25{.}000 (1 + 0,14)^{1,5}=\$30{.}429,67$   & \multicolumn{2}{|c|}{$  = F_{4}(1+0,025)^{6} + F_{5}(1+0,025)^{0}$}                                               \\ \hline


  %%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
  %%%%%% FIN DESARROLLO MATEMATICO
  %%%%%% INICIO RESPUESTA
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  %%%%%%%%%%INICIO TITULO
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}                                                                                                     \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMATICA
  \multicolumn{3}{|p{\textwidth}|}{
  $F_{4} = F_{5} =\$21{.}609,84 $ .

  }                                                                                                                                                                       \\ \hline


  %%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
  %%%%%% FIN RESPUESTA
 \end{longtable}
 %Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
 %\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 14 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 15 %%%%%%

\textbf{Ejemplo 15}\\
Una persona debe pagar \$10,000 con vencimiento en 3 meses, \$15,000 a 10 meses y
\$20,000 con vencimiento en un año. Si hace un pago único de \$45,000, hallar la fecha en
que debe hacerse, suponga una tasa del 18\% nominal anual mes vencido.
Si consideramos la fecha focal (ff) en el periodo mes vencido 12:\\ \\

%\newpage %USAR SOLO SI EL SOLUCION QUEDA SOLO Y ES NECESARIO BAJARLO A LA SIGUIENTE PAGINA
\textbf{Solución.}\\
%La tabla ira centrada
\begin{center}
 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}% Margenes de las celdas
 %Creacion de la cuadricula de 3 columnas
 \begin{longtable}[H]{|c|c|c|}
  %Creamos una linea horizontal
  \hline
  %Definimos el color de la primera fila
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  %%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
  %%%%%%%%%% INICIO TITULO
  %Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación fecha focal}}                                                                                            \\ \hline
  \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{ $ff = \textit{ fecha focal: 0 pmv} $}}                                                                                                        \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%% INICIO DECLARACION DE VARIABLES %%%%%%%
  %%%%%%%%%% INICIO TITULO
  %Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}                                                                                          \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%% INICIO DE MATEMATICAS
  %Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna

  $j = 18\% \textit{ namv} $                                 & $P_{1} = \$10{.}000  $                                                         & $n_{1} = 9 \textit{ pmv} $    \\
  $i = 1,5\% \textit{ pmv} $                                 & $P_{2} = \$15{.}000  $                                                         & $n_{2} = 2 \textit{ pmv} $    \\
                                                             & $P_{3} = \$20{.}000  $                                                         & $n_{3}= 0 \textit{ pmv}  $    \\
                                                             & $p_{4} = \$45{.}000  $                                                         & $n_{4} = 12-n \textit{ pmv} $ \\ \hline

  %%%%%%%%%% FIN DE MATEMATICAS
  %%%%% FIN DECLARACION DE VARIABLES


  %%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}}                                                                                         \\ \hline
  %Mezclamos 3 columnas y ponermos el dibujo
  %%%%%%%%%%%%% INSERCION DE LA IMAGEN
  %Deberan descargar las imagenes respectivas del drive y pegarlas en la carpeta
  %n_capitulo/img/ejemplos/1/capitulo1ejemplo1.pdf  (el /1/ es el numero del ejemplo)
  \multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.64]{14/Capitulo2Ejercicio15.pdf} }
  \\ \hline
  %%%%%%%%%%%%% FIN INSERCION DE IMAGEN
  %%%%%FIN FLUJO DE CAJA



  %%%%% INICIO DECLARACION FORMULAS
  %%%%%%%%%%% INICIO TITULO
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}}                                                                                           \\ \hline
  %%%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS

  $P_{1} + P_{2} + P_{3} = P_{4} \textit{ Ecuación de eqv.}$ & \multicolumn{2}{c|}{$P = F(1+i)^(-n) \hspace{0.3cm} \textit{Valor presente}$ }                                 \\
                                                             & \multicolumn{2}{c|}{$F = P(1+i)^n \hspace{0.3cm} \textit{Valor futuro}$   }                                    \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
  %%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMATICO
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  %%%%%%%%%%INICIO TITULO
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}                                                                                             \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS

  \multicolumn{3}{|C{\linewidth}|}{$ \$10{.}000( 1 + 0,015)^(-3) + \$15{.}000( 1 + 0,015)^(-10) + \$20{.}000( 1 + 0,015)^(-12)=\$45{.}000( 1 + 0,015)^(-x) $}                 \\
  \multicolumn{3}{|C{\linewidth}|}{$ ln(30{.}609,07391/45{.}000)= (-x)ln(1,015)  $ }                                                                                          \\ \hline


  %%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
  %%%%%% FIN DESARROLLO MATEMATICO
  %%%%%% INICIO RESPUESTA
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  %%%%%%%%%%INICIO TITULO
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}                                                                                                         \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMATICA
  \multicolumn{3}{|c|}{

   \begin{minipage}[t][0.07\textheight][c]{0.8\columnwidth}
    $n_{4} = 9,24059 \textit{ pmv} \approx t = 9 \textit{ meses y }  7 \textit{ dias.} $
   \end{minipage}
  }                                                                                                                                                                           \\ \hline


  %%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
  %%%%%% FIN RESPUESTA
 \end{longtable}
 %Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
 %\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 15 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%%%%%%%%%% NO OLVIDAR COLOCAR ESTE COMENTARIO CON EL NUMERO DE EJERCICIO %%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 16 %%%%%%

\textbf{Ejemplo 16}\\
Una persona debe pagar \$70.000 en 3 meses y \$85.000 en 8 meses; ante la imposibilidad de
cancelar las deudas en las fechas previstas le ofrece al acreedor que le cancelara \$50.000 en 4
meses y \$130.000 en 12 meses. Si el acreedor acepta esta nueva forma de pago ¿Qué tasa de
interés periódica mes vencido estará pagando?.\\ \\

%\newpage %USAR SOLO SI EL SOLUCION QUEDA SOLO Y ES NECESARIO BAJARLO A LA SIGUIENTE PAGINA
\textbf{Solución.}\\
%La tabla ira centrada
\begin{center}
 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}% Margenes de las celdas
 %Creacion de la cuadricula de 3 columnas
 \begin{longtable}[H]{|c|c|c|}
  %Creamos una linea horizontal
  \hline
  %Definimos el color de la primera fila
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  %%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
  %%%%%%%%%% INICIO TITULO
  %Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación fecha focal}}                                        \\ \hline
  \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{ $ff = \textit{ fecha focal: 0 pmv} $}}                                                    \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%% INICIO DECLARACION DE VARIABLES %%%%%%%
  %%%%%%%%%% INICIO TITULO
  %Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}                                      \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%% INICIO DE MATEMATICAS
  %Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
  $F_{1} = \$85{.}000  $ & $F_{3} = \$50{.}000 $       & $n_ {2} = 8 \textit{ pmv}  $                                     \\
  $F_{2} = \$70{.}000  $ & $F_{4} = \$130{.}000  $     & $n_ {3} = 4 \textit{ pmv}   $                                    \\
  $i = ?\%  $            & $n_{1} = 3 \textit{ pmv}  $ & $n_ {4} = 12 \textit{ pmv}  $                                    \\ \hline

  %%%%%%%%%% FIN DE MATEMATICAS
  %%%%% FIN DECLARACION DE VARIABLES


  %%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}}                                     \\ \hline
  %Mezclamos 3 columnas y ponermos el dibujo
  %%%%%%%%%%%%% INSERCION DE LA IMAGEN
  %Deberan descargar las imagenes respectivas del drive y pegarlas en la carpeta
  %n_capitulo/img/ejemplos/1/capitulo1ejemplo1.pdf  (el /1/ es el numero del ejemplo)
  \multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.64]{14/Capitulo2Ejercicio16.pdf} }                    \\ \\ \hline
  %%%%%%%%%%%%% FIN INSERCION DE IMAGEN
  %%%%%FIN FLUJO DE CAJA



  %%%%% INICIO DECLARACION FORMULAS
  %%%%%%%%%%% INICIO TITULO
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}}                                       \\ \hline
  %%%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS

  \multicolumn{3}{|c|}{$P = F(1+i)^(-n) \hspace{0.3cm} \textit{Valor presente }$}                                         \\
  \multicolumn{3}{|c|}{$P_{1} + P_{2} = P_{3} + P_{4} \hspace{0.3cm} \textit{Ecuación de eqv.}$ }                         \\
  \multicolumn{3}{|c|}{$ $ }                                                                                              \\
  \multicolumn{3}{|c|}{$ $ }                                                                                              \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
  %%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMATICO
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  %%%%%%%%%%INICIO TITULO
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}                                         \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS


  \multicolumn{3}{|c|}{$\$70{.}000(1+i)^{-3}  + \$85{.}000(1+i)^{-8} = \$50{.}000(1+i)^{-4} + \$130{.}000(1+i)^{-12}$}    \\
  \multicolumn{3}{|c|}{$ 70(1+i)^{-3} +85(1+i)^{-8} - 50(1+i)^{-4} - 130(1+i)^{-12} = 0   $ }                             \\
  \multicolumn{3}{|c|}{$ \textit{Primer ensayo:} $ }                                                                      \\
  \multicolumn{3}{|c|}{$ i_{1} = 2\% \textit{ pmv} $ }                                                                    \\
  \multicolumn{3}{|c|}{$ \$70(1+0,02)^{-3} + \$85(1+0,02)^{-8} - \$50(1+0,02)^{-4} - \$130(1+0,02)^{-12} = -10,18714 $ }  \\
  \multicolumn{3}{|c|}{$ \textit{Segundo ensayo:} $ }                                                                     \\
  \multicolumn{3}{|c|}{$ i_{2} = 3\% \textit{ pmv} $ }                                                                    \\
  \multicolumn{3}{|c|}{$ \$70(1+0,03)^{-3} +\$85(1+0,03)^{-8} - \$50(1+0,03)^{-4} - \$130(1+0,03)^{-12} = -4,44404 $ }    \\
  \multicolumn{3}{|c|}{$ \textit{Tercer ensayo:} $ }                                                                      \\
  \multicolumn{3}{|c|}{$ i_{3} = 4\% \textit{ pmv} $ }                                                                    \\
  \multicolumn{3}{|c|}{$ \$70(1+0,04)^{-3} +\$85(1+0,04)^{-8} -\$50(1+0,04)^{-4} - \$130(1+0,04)^{-12} = -0,40058 $ }     \\
  \multicolumn{3}{|c|}{$ 	\textit{ Se toman los resultados correspondientes al 3\% y a 4\% por ser los más cercanos y} $ } \\
  \multicolumn{3}{|c|}{$ 	\textit{los que presentan diferente signo y los colocaremos de la siguiente forma:} $ }          \\
  %\multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.34]{14/ParteEjercicio16} } \\
  \multicolumn{3}{|c|}{$ \textit{ Se plantea una proporción, teniendo en cuenta las diferencias mostradas en los} $ }     \\
  \multicolumn{3}{|c|}{$ \textit{corchetes y siempre manteniendo el mismo orden.} $ }                                     \\
  \multicolumn{3}{|c|}{$ (3-i)/(3-4) = (-4,44404-0)/(-4,44404-0,40058) $ }                                                \\ \hline


  %%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
  %%%%%% FIN DESARROLLO MATEMATICO
  %%%%%% INICIO RESPUESTA
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  %%%%%%%%%%INICIO TITULO
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}                                                     \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMATICA
  \multicolumn{3}{|c|}{

   \begin{minipage}[t][0.07\textheight][c]{0.8\columnwidth}
    $i = 3,91735 \textit{ pmv}$ .
   \end{minipage}
  }                                                                                                                       \\ \hline


  %%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
  %%%%%% FIN RESPUESTA
 \end{longtable}
 %Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
 %\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 16 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
